

对偶问题

前言

上一节，我们使用 LDA 对比出了 SVM，并简单介绍了关于 SVM 的基本概念。超平面、支持向量、间隔...现在我们将继续深入这些，以及我们末尾提到的这个公式：

$$\begin{aligned} \min_{\mathbf{w}, b} \quad & \frac{1}{2} \|\mathbf{w}\|^2 \\ \text{s.t.} \quad & y_i(\mathbf{w}^\top \mathbf{x}_i + b) \geq 1, \quad i = 1, 2, \dots, m. \end{aligned}, \quad (6.6)$$

这个公式与上一节提到的 LDA 损失函数是一样的，它们都是我们模型追求的优化目标，我们只需求解它就可以。但是我们希望求解上式，从而得到最大间隔划分超平面所对应的模型，也就是：

$$f(x) = \mathbf{w}^\top \mathbf{x} + b, \quad (6.7)$$

这里 \mathbf{w} 和 b 是模型参数，并且(6.6)是一个典型的二次规划(convex quadratic programm)问题，怎么处理呢？简单，对(6.6)进行再变形，使用拉格朗日乘子法可得到其“对偶问题”(dual problem)。

不过开始之前，先解决你们肯定会有两个疑问：

什么是凸二次规划问题？

什么是二次规划问题？对于目标函数，我们的函数首先是凸二次函数，也就是 $\min_{\mathbf{w}, b} \frac{1}{2} \|\mathbf{w}\|^2$ ；除此以外还要求约束是凸约束，也就是：

- 要么等式约束($\mathbf{Ax} = \mathbf{b}$ ， \mathbf{A} 是矩阵， \mathbf{b} 是向量)，线性等式约束是凸的
- 要么不等式约束($\mathbf{Gx} \leq \mathbf{h}$ ， \mathbf{G} 是矩阵， \mathbf{h} 是向量)，线性不等式约束也是凸的

很明显 $\text{s.t. } y_i(\mathbf{w}^\top \mathbf{x}_i + b) \geq 1$ 是线性不等式约束，属于凸约束。他有几个很明显的特点：第一，若存在局部最优解那就是全局最优解；第二，有各种高效求解方法。

为什么解决凸二次规划要引入拉格朗日对偶？什么是拉格朗日对偶化？

很简单的问题：

- 第一，方便引入核函数
- 第二，简化运算，减少约束条件（KKT条件）
- 第三，在简化运算的基础上，原始问题和对偶问题的最优解是相等的，还能有核可用，一举两得

至于什么是拉格朗日对偶化？我可能需要先解释一下对偶问题？

简单来说，对偶问题是与原始优化问题相对应的另一个优化问题，通过特定的变换规则从原始问题衍生而来，与原始问题的最优解相同，其常用于求解约束优化问题，也就是上边的 s.t.。

而对于拉格朗日对偶化，在不改变原始优化的解的基础上，引入新的乘子和新的约束，使得从原始问题的优化变量维度与特征维度相关，到对偶问题的优化变量维度与样本数量相关（后边看到 α 乘子就明白了，我们开始关注样本总数），当样本数量小于特征维度时，对偶问题计算量更小。

对偶问题

现在我们回到对偶问题上。具体来说，对于上式子(6.6)的每个约束添加我们提到的乘子 α ，则我们得到了下面的变式：

$$L(\mathbf{w}, b, \alpha) = \frac{1}{2} \|\mathbf{w}\|^2 + \sum_{i=1}^m \alpha_i (1 - y_i (\mathbf{w}^\top x_i + b)), \quad (6.8)$$

1. 求偏导

其中 $\alpha = (\alpha_1; \alpha_2; \dots; \alpha_m)$ ， α 的个数 m 与样本数量一致，令 $L(\mathbf{w}, b, \alpha)$ 对 \mathbf{w} 和 b 的偏导为 0 得：

- 关于 \mathbf{w} 的偏导：

$$\nabla_{\mathbf{w}} L = \mathbf{w} - \sum_{i=1}^m \alpha_i y_i x_i = 0 \Rightarrow \mathbf{w} = \sum_{i=1}^m \alpha_i y_i x_i, \quad (6.9)$$

这表示 \mathbf{w} 是训练样本的线性组合。

- 关于 (b) 的偏导：

$$\frac{\partial L}{\partial b} = - \sum_{i=1}^m \alpha_i y_i = 0 \Rightarrow \sum_{i=1}^m \alpha_i y_i = 0, \quad (6.10)$$

这是一个新约束，确保偏置 b 的合理性。

2. 代入拉格朗日函数

将式(6.9)代入(6.8)，即可将 $L(\mathbf{w}, b, \alpha)$ 中的 \mathbf{w} 和 b 消去，再考虑式子(6.10)的约束，得到式子(6.6)的对偶问题

将 $\mathbf{w} = \sum_{i=1}^m \alpha_i y_i x_i$ 和 $\sum_{i=1}^m \alpha_i y_i = 0$ 代回 L ，并简化：

$$L = \frac{1}{2} \|\mathbf{w}\|^2 - \sum_{i=1}^m \alpha_i y_i (\mathbf{w} \cdot x_i) - b \underbrace{\sum_{i=1}^m \alpha_i y_i}_{=0} + \sum_{i=1}^m \alpha_i$$

代入 \mathbf{w} ：

$$\|\mathbf{w}\|^2 = \left(\sum_{i=1}^m \alpha_i y_i x_i \right) \cdot \left(\sum_{j=1}^m \alpha_j y_j x_j \right) = \sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^m \alpha_i \alpha_j y_i y_j (x_i \cdot x_j)$$

$$\sum_{i=1}^m \alpha_i y_i (\mathbf{w} \cdot \mathbf{x}_i) = \sum_{i=1}^m \alpha_i y_i \left(\sum_{j=1}^m \alpha_j y_j \mathbf{x}_j \cdot \mathbf{x}_i \right) = \sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^m \alpha_i \alpha_j y_i y_j (\mathbf{x}_i \cdot \mathbf{x}_j)$$

代入 L :

$$L = \frac{1}{2} \sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^m \alpha_i \alpha_j y_i y_j (\mathbf{x}_i \cdot \mathbf{x}_j) - \sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^m \alpha_i \alpha_j y_i y_j (\mathbf{x}_i \cdot \mathbf{x}_j) + \sum_{i=1}^m \alpha_i$$

合并项得到:

$$L = \sum_{i=1}^m \alpha_i - \frac{1}{2} \sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^m \alpha_i \alpha_j y_i y_j (\mathbf{x}_i \cdot \mathbf{x}_j)$$

加上(6.10)的约束, 最终:

$$\begin{aligned} \max_{\alpha} \quad & \sum_{i=1}^m \alpha_i - \frac{1}{2} \sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^m \alpha_i \alpha_j y_i y_j \mathbf{x}_i^{\top} \mathbf{x}_j \\ \text{s.t.} \quad & \sum_{i=1}^m \alpha_i y_i = 0 \\ & \alpha_i \geq 0, \quad i = 1, 2, \dots, m. \end{aligned}, \quad (6.11)$$

这就是对偶化的原问题, 这里需要注意几个关键点:

1. 关注 $\mathbf{x}_i^{\top} \mathbf{x}_j$, 这个以后和核函数有关, 但是现在不需要, 我提一嘴
2. $\sum_{i=1}^m \alpha_i y_i = 0$ 是求偏导的得到的约束
3. $i = 1, 2, \dots, m$. 来自 $\alpha = (\alpha_1; \alpha_2; \dots; \alpha_m)$

3. 回到原模型上

之后只需根据(6.11)解出 α , 求出 \mathbf{w} 和 b 得到模型, 将(6.9)代入(6.7):

$$\begin{aligned} f(x) &= \mathbf{w}^{\top} \mathbf{x} + b \\ &= \left(\sum_{i=1}^m \alpha_i y_i \mathbf{x}_i^{\top} \right) \mathbf{x} + b \end{aligned} \quad (6.12)$$

4. 关于 KKT 条件

从对偶问题(6.11)解出的 α_i 是式(6.8)中的拉格朗日乘子, 它恰对应着训练样本 (x_i, y_i) , 一个 α 对应一对样本数据, 也就是我提到的 3。注意式(6.6)有不等式约束, 因此上述过程需满足 KKT(Karush-Kuhn-Tucker) 条件, 即:

$$\begin{cases} \alpha_i \geq 0; , \textcircled{1} \\ y_i f(x_i) - 1 \geq 0; \textcircled{2} \\ \alpha_i(y_i f(x_i) - 1) = 0; \textcircled{3} \end{cases}$$

你可能不理解这几个条件怎么来的，先逐个解释一下三个不等式怎么来的：

1. $\alpha_i \geq 0$ **对偶可行性**：不需要解释，这是(6.11) s.t. 给的条件
2. $y_i f(x_i) - 1 \geq 0$ **原始可行性**：是由(6.3)的 $\begin{cases} \mathbf{w}^\top x_i + b \geq +1, & y_i = +1 \\ \mathbf{w}^\top x_i + b \leq -1, & y_i = -1 \end{cases}$ 变成(6.6)的
s.t. $y_i(\mathbf{w}^\top x_i + b) \geq 1$ 移项得来
3. $\alpha_i(y_i f(x_i) - 1) = 0$ **互补松弛**：这个可有的说。首先我们需要清楚一件事， α_i 和 $y_i f(x_i) - 1$ 不能同时为 0，也就是有两个情况：
 - a. $\alpha_i \geq 0$ 时， $y_i f(x_i) - 1 = 0$ ：这时候就是我们在 [间隔与支持向量](#) 的(6.3)
 $\begin{cases} \mathbf{w}^\top x_i + b \geq +1, & y_i = +1 \\ \mathbf{w}^\top x_i + b \leq -1, & y_i = -1 \end{cases}$ ，“使这个方程组满足等号的，也就是我们上边说的支持向量 \oplus 和 \ominus ”。就代表这个点就是支持向量！
 - b. 而当 $\alpha_i = 0$ 时， $y_i f(x_i) - 1 \geq 0$ ：也就是说不满足支持向量的要求，这个点不是支持向量！不会对 $f(x)$ 超平面有任何影响。

现在你明白了么？**KKT 条件在某些方面帮我们识别了哪些是支持向量，哪些不是支持向量！**

5. 求解(2)对偶问题——SMO算法

我们该怎么求解下面这么一坨东西呢？

$$\begin{aligned} \max_{\alpha} \quad & \sum_{i=1}^m \alpha_i - \frac{1}{2} \sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^m \alpha_i \alpha_j y_i y_j x_i^\top x_j \\ \text{s.t.} \quad & \sum_{i=1}^m \alpha_i y_i = 0 \\ & \alpha_i \geq 0, \quad i = 1, 2, \dots, m. \end{aligned} \quad , \quad (6.11)$$

我们注意到这个式子有 $\frac{1}{2} \sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^m \alpha_i \alpha_j y_i y_j x_i^\top x_j$ ，这就是一个二次项，并且约束中既有线性等式

约束也有线性不等式约束，诶？这不是二次规划问题么？我们依旧可以使用二次规划的一些算法来解决.....但是，该问题的规模正比于训练样本数，这会在实际任务中造成很大的开销，为了避开这个障碍，我们需要利用问题本身的特性，使用一些巧妙的算法，SMO (Sequential Minimal Optimization) 就是其中一个著名的代表。

SMO 算法的基本思路有点像是坐标下降法（但不是）：先固定一些参数，迭代更新其他参数；之后再固定更新后的参数，迭代更新之前固定的参数...反复如此。

再具体一点：先固定 α_i 之外的参数，然后求 α_i 上的极值。由于有约束 $\sum_{i=1}^m \alpha_i y_i = 0$ ，若固定 α_i 之外的其他变量，则 α_i 可有其他变量推导出来（也就是说实际上你知道一个变量后，另一个也就知道了），所以，SMO 算法每次选择两个变量 α_i 和 α_j 并固定其他参数，表示其中一个 α ，另一个也就是表示出来了（ $\alpha_1 y_1 + \alpha_2 y_2 = \varsigma$ ）。就这样，不断迭代直至收敛。

注：为什么会选择两个 α 变量呢？想象一下，如果我们一次更新一个 α ，会破坏等式约束 $\sum_{i=1}^m \alpha_i y_i = 0$ 。所以 SMO 一次选择 **两个变量** (α_i, α_j) 进行更新，这样我们可以在更新时保持等式成立。

下面是 SMO 算法的推导过程：

1) SMO 算法的推导

SMO 算法推导参考：[知乎文章](#)和[配套视频](#)

先选择 α_1 和 α_2 作为我们的变量，其他变量都固定（怎么选这个值我会在最后说，这里先推导，“**怎么选择 α_1 和 α_2 ?**”）

我们已经知道两个变量 α_1 和 α_2 之间存在约束 $\sum_{i=1}^n \alpha_i y_i = 0$ ，那么其实只需要搞定其中一个变量，另一个就可以表示出来，整个式子就变成了一个一元二次方程问题，代入消元即可。

原式变换

下面将(6.11)进行变换：

$$\begin{aligned} \text{原式} &= \max_{\alpha} \sum_{i=1}^m \alpha_i - \frac{1}{2} \sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^m \alpha_i \alpha_j y_i y_j x_i^{\top} x_j \\ &= \min_{\alpha} \left[\frac{1}{2} \sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^m \alpha_i \alpha_j y_i y_j x_i^{\top} x_j - \sum_{i=1}^m \alpha_i \right], \quad (6.11.1) \end{aligned}$$

取出 α_1 和 α_2

变换，将 α_1 和 α_2 的组合单独提出，后边的求和 \sum 从 3 开始（我把 min 去了，方便推导，后边再加上也不迟）：

$$\begin{aligned}
\text{原式} &= \min_{\alpha} \left[\frac{1}{2} \sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^m \alpha_i \alpha_j y_i y_j x_i^T x_j - \sum_{i=1}^m \alpha_i \right] \\
&= \frac{1}{2} \left[\alpha_1 y_1 \alpha_1 y_1 x_1^T \cdot x_1 + 2\alpha_1 y_1 \alpha_2 y_2 x_1^T \cdot x_2 \right. \\
&\quad + 2 \sum_{j=3}^m \alpha_1 y_1 \alpha_j y_j x_1^T \cdot x_j + \alpha_2 y_2 \alpha_2 y_2 x_2^T \cdot x_2 + 2 \sum_{j=3}^m \alpha_2 y_2 \alpha_j y_j x_2^T \cdot x_j \left. \right] \\
&\quad + 2 \sum_{j=3}^m \alpha_2 y_2 \alpha_j y_j x_2^T \cdot x_j + \sum_{i=3}^m \sum_{j=3}^m \alpha_i y_i \alpha_j y_j x_i^T \cdot x_j - \left[\alpha_1 + \alpha_2 + \sum_{j=3}^m \alpha_j \right]
\end{aligned}$$

核函数代换

核代换（虽然我们还没说到核，但是不耽误我们代换，先把它当作“令”看待吧）：“令” $x_i^T \cdot x_j = \kappa_{ij}$ ，方便后续的核函数带入处理非线性问题：

$$\begin{aligned}
\text{原式} &= \frac{1}{2} \left[\alpha_1 y_1 \alpha_1 y_1 \kappa_{11} + 2\alpha_1 y_1 \alpha_2 y_2 \kappa_{12} + 2 \sum_{j=3}^m \alpha_1 y_1 \alpha_j y_j \kappa_{1j} \right. \\
&\quad + \alpha_2 y_2 \alpha_2 y_2 \kappa_{22} + 2 \sum_{j=3}^m \alpha_2 y_2 \alpha_j y_j \kappa_{2j} + \sum_{i=3}^m \sum_{j=3}^m \alpha_i y_i \alpha_j y_j \kappa_{ij} \left. \right] \\
&\quad - \left[\alpha_1 + \alpha_2 + \sum_{j=3}^m \alpha_j \right]
\end{aligned}$$

去常数

进一步简化，其中 $\sum_{i=3}^m \sum_{j=3}^m \alpha_i y_i \alpha_j y_j \kappa_{ij}$ 和 $\sum_{j=3}^m \alpha_j$ 是常数，直接扔掉，不影响我们求导。

$$\begin{aligned}
\therefore \text{原式} &= \frac{1}{2} \left[\alpha_1^2 \kappa_{11} + 2\alpha_1 y_1 \alpha_2 y_2 \kappa_{12} + 2 \sum_{j=3}^m \alpha_1 y_1 \alpha_j y_j \kappa_{1j} \right. \\
&\quad \left. + \alpha_2^2 \kappa_{22} + 2 \sum_{j=3}^m \alpha_2 y_2 \alpha_j y_j \kappa_{2j} \right] - [\alpha_1 + \alpha_2]
\end{aligned}$$

用 α_2 表示 α_1 （核心）

$$\therefore \sum_{i=1}^m \alpha_i y_i = 0 \implies \alpha_1 y_1 + \alpha_2 y_2 + \sum_{i=3}^m \alpha_i y_i = 0$$

且 α_i ($i \geq 3$) 是固定的，所以

$\alpha_1 y_1 + \alpha_2 y_2 - \varsigma = 0 \implies \alpha_1 y_1 + \alpha_2 y_2 = \varsigma$ ，（6.14）（6.16），这部分对应西瓜书P125，其中：

$$\varsigma = - \sum_{k \neq 1,2} \alpha_k y_k, \quad (6.15)$$

所以 $\alpha_1 = y_1(\varsigma - \alpha_2 y_2)$ ，且 $y_1^2 = 1$ （无论取 +1 还是 -1）

我们把 $\alpha_1 = y_1(\varsigma - \alpha_2 y_2)$ 代入上边推了半天的原式，得：

$$\begin{aligned} \text{原式} = L(\alpha_2) &= \frac{1}{2}[(\varsigma - \alpha_2 y_2)^2 \kappa_{11} + 2(\varsigma - \alpha_2 y_2) \alpha_2 y_2 \kappa_{12} \\ &+ 2 \sum_{j=3}^m (\varsigma - \alpha_2 y_2) \alpha_j y_j \kappa_{1j} + \alpha_2^2 \kappa_{22} + 2 \sum_{j=3}^m \alpha_2 y_2 \alpha_j y_j \kappa_{2j}] \\ &- [y_1(\varsigma - \alpha_2 y_2) + \alpha_2] \end{aligned}$$

求导

还记得原来的要求么？求最小值 \min_{α} ，都一元二次还不好求极值么？真是的，直接求导！

$$\begin{aligned} \frac{\partial L}{\partial \alpha_2} &= \frac{1}{2}[-2y_2(\varsigma - \alpha_2 y_2)\kappa_{11} + (2\varsigma y_2 \kappa_{12} - 4\alpha_2 \kappa_{12}) \\ &- 2 \sum_{i=3}^m y_2 \alpha_i y_i \kappa_{1i} + 2\alpha_2 \kappa_{22} + 2 \sum_{j=3}^m y_2 \alpha_j y_j \kappa_{2j}] \\ &- [-y_1 y_2 + 1] \end{aligned}$$

展开，再化简，让其等于 0：

$$\begin{aligned} \frac{\partial L}{\partial \alpha_2} &= y_1 y_2 - 1 - \varsigma y_2 \kappa_{11} + \alpha_2 \kappa_{11} \\ &+ \varsigma y_2 \kappa_{12} - 2\alpha_2 \kappa_{12} + \alpha_2 \kappa_{22} \\ &- \sum_{i=3}^m y_2 \alpha_i y_i \kappa_{1i} + \sum_{j=3}^m y_2 \alpha_j y_j \kappa_{2j} = 0 \end{aligned}$$

移项得到：

$$\begin{aligned} \alpha_2(\kappa_{11} + \kappa_{22} - 2\kappa_{12}) &= 1 - y_1 y_2 + \varsigma y_2 \kappa_{11} - \varsigma y_2 \kappa_{12} + \sum_{i=3}^N y_2 \alpha_i y_i \kappa_{1i} - \sum_{j=3}^N y_2 \alpha_j y_j \kappa_{2j} \\ &= y_2 \left[y_2 - y_1 + \varsigma \kappa_{11} - \varsigma \kappa_{12} + \sum_{i=3}^N \alpha_i y_i \kappa_{1i} - \sum_{i=3}^N \alpha_i y_i \kappa_{2i} \right] \quad (\text{公式1}) \end{aligned}$$

转换超平面方程(6.12)，代入求导的式子

之后我们观察，还有什么可以换的？诶，还记得我们之前推导过的(6.12)，这玩意好像也可以展开：

$$\begin{aligned}
f(x) &= \mathbf{w}^\top \mathbf{x} + b \\
&= \left(\sum_{i=1}^m \alpha_i y_i x_i^\top \right) \mathbf{x} + b \\
&= \alpha_1 y_1 x_1^T \cdot x_1 + \alpha_2 y_2 x_2^T \cdot x_1 + \sum_{i=3}^m \alpha_i y_i x_i^T \cdot x_1 + b
\end{aligned} \tag{6.12}$$

移项得到：

$$\sum_{i=3}^m \alpha_i y_i x_i^T \cdot x_1 = f(x) - (\alpha_1 y_1 x_1^T \cdot x_1 + \alpha_2 y_2 x_2^T \cdot x_1 - b)$$

核代换 $x_i^T \cdot x_j = \kappa_{ij}$ ，于是得到：

$$f(x_1) - \alpha_1 y_1 \kappa_{11} - \alpha_2 y_2 \kappa_{12} - b = \sum_{i=3}^m \alpha_i y_i \kappa_{1i} \quad (\text{公式2})$$

$$f(x_2) - \alpha_1 y_1 \kappa_{12} - \alpha_2 y_2 \kappa_{22} - b = \sum_{i=3}^m \alpha_i y_i \kappa_{2i} \quad (\text{公式3})$$

我们把 公式2 和 公式3，代入到 公式1 中，得：

$$\begin{aligned}
\alpha_2 (\kappa_{11} + \kappa_{22} - 2\kappa_{12}) &= y_2 [y_2 - y_1 + \varsigma \kappa_{11} - \varsigma \kappa_{12} + f(x_1) \\
&\quad - \alpha_1 y_1 \kappa_{11} - \alpha_2 y_2 \kappa_{12} - b - f(x_2) + \alpha_1 y_1 \kappa_{12} \\
&\quad + \alpha_2 y_2 \kappa_{22} + b] \quad (\text{公式4})
\end{aligned}$$

那这里有个常量 ς ， ς 等于多少呢？我们说 SMO 算法其实是个迭代的算法，我们会给 α_1 和 α_2 附上初始值为 α_1^{old} 和 α_2^{old} ，从前面的推导可知 $\alpha_1 y_1 + \alpha_2 y_2 = \varsigma$

所以： $\alpha_1^{old} y_1 + \alpha_2^{old} y_2 = \varsigma$ ，将其代入 公式4，得：

$$\begin{aligned}
\alpha_2 (\kappa_{11} + \kappa_{22} - 2\kappa_{12}) &= y_2 [y_2 - y_1 + \alpha_1^{old} y_1 \kappa_{11} - \alpha_2^{old} y_2 \kappa_{11} - \alpha_1^{old} y_1 \kappa_{12} - \alpha_2^{old} y_2 \kappa_{12} \\
&\quad + f(x_1) - \alpha_1^{old} y_1 \kappa_{11} - \alpha_2^{old} y_2 \kappa_{12} - b \\
&\quad - f(x_2) + \alpha_1^{old} y_1 \kappa_{12} + \alpha_2^{old} y_2 \kappa_{22} + b] \quad (\text{公式5})
\end{aligned}$$

化简，合并同类项，得 公式6：

$$\begin{aligned}
\alpha_2^{new,unc} (\kappa_{11} + \kappa_{22} - 2\kappa_{12}) &= y_2 [(f(x_1) - y_1) - (f(x_2) - y_2)] \\
&\quad + \alpha_2^{old} y_2 (\kappa_{11} + \kappa_{22} - 2\kappa_{12})
\end{aligned}$$

令： $E_1 = f(x_1) - y_1$ ， $E_2 = f(x_2) - y_2$ ， $\eta = \kappa_{11} + \kappa_{22} - 2\kappa_{12}$

最终迭代式

最终我们得到了这个 α 迭代式

$$\alpha_2^{new,unc} = \alpha_2^{old} + \frac{y_2(E_1 - E_2)}{\eta}$$

但是还差一步，我们需要由 α 得到 b 。很简单，还记得我们的(6.6)的 s.t. $y_i(\mathbf{w}^\top \mathbf{x}_i + b) \geq 1$ ，我们讨论当且仅当支持向量的时候等号成立，所以有（这部分我们就回到了西瓜书）：

$$y_s \left(\sum_{i \in S} \alpha_i y_i \mathbf{x}_i^\top \mathbf{x}_s + b \right) = 1, \quad (6.17)$$

其中 $S = i | \alpha_i > 0, i = 1, 2, \dots, m$ 为所有支持向量的下标集，直接将迭代求得的 α 带入就可以。理论上，可选取任意支持向量并通过求解式(6.17)获得 b ，但现实任务中常采用一种更鲁棒的做法：使用所有支持向量求解的平均值：

$$b = \frac{1}{|S|} \sum_{s \in S} \left(y_s - \sum_{i \in S} \alpha_i y_i \mathbf{x}_i^\top \mathbf{x}_s \right), \quad (6.18)$$

2) “怎么选择 α_1 和 α_2 ?”

这里西瓜书给了我们答案（来自西瓜书）：直观来看，KKT 条件违背的程度越大，则变量更新后可能导致的目标函数值减幅越大，于是，SMO 先选取违背 KKT 条件程度最大的变量，第二个变量应选择一个使目标函数值减小最快的变量，但由于比较各变量所对应的目标函数值减幅的复杂度过高，因此 SMO 采用了一个启发式：

使选取的两变量所对应样本之间的间隔最大，一种直观的解释是，这样的两个变量有很大的差别，与对两个相似的变量进行更新相比，对它们进行更新会带给目标函数值更大的变化

详细的变量选取，可以参考上文给的[知乎文章](#)，或者参考李航老师《统计学习方法》P147